\section*{Übungsblatt 7}
\subsection*{7.1 Konsistenz-Modelle}
\textbf{Die Replikation von Ressourcen in einem verteilten System dient der Steigerung der
Leistung und der Verlässlichkeit. Dabei ist die Replikation ist eine nicht-trivial Aufgabe,
da den Anforderungen nach Effizienz die Anforderung nach Konsistenz entgegensteht.
Als Kompromisse werden Konsistenz-Modelle eingeführt.}

\subsubsection*{Was ist ein Konsistenz-Modell?}
Ein Konsistenz-Modell ist ein Vertrag zwischen Prozessen und Datenspeichern, der festlegt,
dass der Datenspeicher konsistent ist, wenn bestimmte Regeln eingehalten werden. 

\subsubsection*{Welche datenzentrierten Konsistenz-Modell gibt es?}
\begin{itemize}
\item Strenge Konsitenz:\\
Absolute Zeitreihenfolge aller gemeinsamer Zugriffe.
\item Sequentielle Konsitenz:\\
Alle Prozesse sehen alle Zugriffe in der selben Reihenfolge.
Zugriffe sind nicht nach der Zeit sortiert.
\item Liniearisierbarkeit:\\
Alle Prozesse sehen alle Zugriffe in der selben Reihenfolge.
Zugriffe sind nach einem (nicht eindeutigen) globalen Zeitstempel sortiert.
\item Kausale Konsitenz:\\
Alle Prozesse sehen kausal verknüpfte Zugriffe in der selben Reihenfolge.
\end{itemize} 

\subsubsection*{Was versteht man unter dem client-basierten Konsistenz-Modell der eventuellen Konsistenz?}
Alle Replikate werden irgendwann Konsistent, wenn längere Zeit keine
Aktualisierungen mehr stattfinden.\\
\textbf{Problem:} Wenn Client in kurzer Zeit auf viele verschiedene Replikate zugreift.\\
\textbf{Lösung:} Clientzentrierte Konsistenzmodelle.

\subsubsection*{Fassen Sie zusammen was unter eventuelle Konsistenz zu verstehen ist und in welchen Systemen diese verwendet wird?}
Unter eventueller Konsistenz versteht man ein Konsistenz-Modell bei dem in Kauf genommen wird,
dass nach einem Update nicht jeder Client, diese Updates sofort sieht. 
Die Daten werden erst nach einer gewissen Zeit ohne Update konsistent.\\

\noindent Dieses Konsistenz-Modell wird in verteilten Datenbanken eingesetzt, bei denen es nur
zu vergleichsweise wenigen Schreibzugriffen kommt und die meisten Clients nur lesend zugreifen. 
Beim Einsatz des eventuellen Konsistenz-Modell kann es zu dem Problem kommen, das ein mobiler
Client einen Update-Zugriff durchführt, danach seine Position ändert und sich mit einem anderen
Server verbindet, der das Update noch nicht mitbekommen hat.

\subsection*{7.2 Konsistenz-Protokolle}
\textbf{Um Replikation zu implementieren werden Konsistenz-Protokolle implementiert, um die
verschiedenen Replikations-Server untereinander abzustimmen.
In einem System mit urbildbasiertem Remote-Write Protokoll sind die Daten auf 4 Server repliziert.}

\subsubsection*{Wie greifen Clients lesend auf die Daten zu?}
Clients lesen von einem beliebigen Server. 

\subsubsection*{Wie greifen Clients schreibend auf die Daten zu?}
Schreib-Operationen verwenden einen einzigen entfernten Server:\\
Dieser aktualisiert alle anderen Kopien und wartet auf Bestätigung.
Erst dann wird eine Nachricht an den Client versendet. 

\subsubsection*{Welche Art von Konsistenz wird hier realisiert?}
Einfache  Umsetzung von sequentieller Konsistenz.

\subsection*{7.3 Replikation und DNS}
\subsubsection*{Erklären Sie, wie Replikation im DNS stattfindet und warum Sie so gut funktioniert!}
---

\pagebreak